**宝鸡市**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[陕西省下辖的](../Page/陕西省.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，位于[渭河平原西部](../Page/渭河平原.md "wikilink")。位于东经106°18′～108°03′和北纬33°35′～35°06′之间。东连咸阳，南接汉中，西北与甘肃省的天水和平凉毗邻。秦岭南屏，渭水中流，关陇西阻北横，渭北沃野平原。东西长156.6公里，南北宽160.6公里，总面积18117平方公里。

## 历史

  - 公元前762年（[秦文公四年](../Page/秦文公.md "wikilink")）建陈仓城，位于今宝鸡市之东。
  - 公元前206年[劉邦出兵進攻](../Page/劉邦.md "wikilink")[關中](../Page/關中平原.md "wikilink")，由韓信領軍「[暗渡陳倉](../Page/暗渡陳倉.md "wikilink")」。
  - [唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[至德二年](../Page/至德_\(唐朝\).md "wikilink")（757年），以陈仓山（今[鸡峰山](../Page/鸡峰山.md "wikilink")）的石鸡啼呜，[陈仓县易名](../Page/陈仓县.md "wikilink")[宝鸡县](../Page/宝鸡县.md "wikilink")。
  - 这里是华夏始祖[炎帝故里](../Page/炎帝.md "wikilink")、[周](../Page/周朝.md "wikilink")[秦王朝的发祥地](../Page/秦朝.md "wikilink")，素有“青铜器之乡”、“民间工艺美术之乡”和“佛骨圣地”的美誉。
  - 影响了中华民族三千多年的《周礼》、《周易》，以及“姜太公钓鱼、愿者上钩”、“周公吐哺、天下归心”、“明修栈道、暗渡陈仓”等历史典故皆出于宝鸡。
  - 至今仍有[北首岭遗址](../Page/北首岭遗址.md "wikilink")、[钓鱼台](../Page/姜太公釣魚台.md "wikilink")、[太白山](../Page/太白山.md "wikilink")、[周公庙](../Page/周公庙遗址.md "wikilink")、[周王陵](../Page/周王陵.md "wikilink")、[大唐秦王陵墓群](../Page/大唐秦王陵墓群.md "wikilink")、[古栈道](../Page/古栈道.md "wikilink")、[五丈塬](../Page/五丈塬.md "wikilink")、[法门寺](../Page/法门寺.md "wikilink")、[大散关等大量珍贵的历史遗存](../Page/大散关.md "wikilink")。
  - 1949年7月14日[陕甘宁边区政府宝鸡分区机关进驻宝鸡](../Page/陕甘宁边区.md "wikilink")，领宝鸡、[凤翔](../Page/凤翔.md "wikilink")、[岐山](../Page/岐山县.md "wikilink")、[扶风](../Page/扶风.md "wikilink")、[千阳](../Page/千阳.md "wikilink")、[陇县](../Page/陇县.md "wikilink")、[眉县](../Page/眉县.md "wikilink")、[风县共](../Page/风县.md "wikilink")8县和宝鸡市（县级市）。
  - 1950年1月宝鸡分区划归[陕西省辖](../Page/陕西省.md "wikilink")；5月2日，分区增领[麟游](../Page/麟游.md "wikilink")、[武功等](../Page/武功县.md "wikilink")6县，共领14县l市，1950年l0月11日改宝鸡分区为[宝鸡专区](../Page/宝鸡专区.md "wikilink")。
  - 1953年1月30日，宝鸡专区又增领[兴平](../Page/兴平.md "wikilink")、[周至等](../Page/周至.md "wikilink")5县，并新设[太白区](../Page/太白区.md "wikilink")，共领19县1市1区。
  - 1956年10月1日，[宝鸡专区撤销](../Page/宝鸡专区.md "wikilink")，1960年至1961年9月，宝鸡市领[凤翔](../Page/凤翔.md "wikilink")、[陇县](../Page/陇县.md "wikilink")、[凤县](../Page/凤县.md "wikilink")3县。
  - 1961年，复设[宝鸡专区](../Page/宝鸡专区.md "wikilink")，领[宝鸡](../Page/宝鸡.md "wikilink")、[凤翔](../Page/凤翔.md "wikilink")、[岐山](../Page/岐山.md "wikilink")、[扶风](../Page/扶风.md "wikilink")、[麟游](../Page/麟游.md "wikilink")、武功、眉县、凤县、[千阳](../Page/千阳.md "wikilink")、[陇县](../Page/陇县.md "wikilink")、[太白共ll县和宝鸡市](../Page/太白县.md "wikilink")（县级市）。
  - 1966年，宝鸡专区改领11县，宝鸡市为省辖。1969年专区改名[宝鸡地区](../Page/宝鸡地区.md "wikilink")，仍领11县l市。
  - 1971年2月，地区撤销改为宝鸡市（[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")）领11县2区。1979年3月，复设[宝鸡地区](../Page/宝鸡地区.md "wikilink")，领11县；地市并存，宝鸡市领[金台](../Page/金台.md "wikilink")、[渭滨](../Page/渭滨.md "wikilink")2区。
  - 1980年8月，[宝鸡地区与宝鸡市合并](../Page/宝鸡地区.md "wikilink")，以地级市领导县、区代替地区领县的体制，时领11县2区。1982年12月，新设[杨陵区](../Page/杨陵区.md "wikilink")，共领11县3区。1983年11月，[武功县与](../Page/武功县.md "wikilink")[杨陵区划归](../Page/杨陵区.md "wikilink")[咸阳市](../Page/咸阳市.md "wikilink")；宝鸡市辖[金台](../Page/金台区.md "wikilink")、[渭滨](../Page/渭滨区.md "wikilink")2区和宝鸡、[凤翔](../Page/凤翔.md "wikilink")、[岐山](../Page/岐山.md "wikilink")、[扶风](../Page/扶风.md "wikilink")、[麟游](../Page/麟游.md "wikilink")、[陇县](../Page/陇县.md "wikilink")、[千阳](../Page/千阳.md "wikilink")、凤县、太白、眉县10县。
  - 2003年5月26日，[宝鸡县撤县成立](../Page/宝鸡县.md "wikilink")[陈仓区](../Page/陈仓区.md "wikilink")，宝鸡市辖金台、渭滨、陈仓3区和凤翔、[岐山](../Page/岐山县.md "wikilink")、扶风、麟游、陇县、千阳、凤县、太白、眉县9县。

## 地理

宝鸡地质构造复杂，东、西、南、北、中的地貌差异大。具有南、西、北三面环山，只有东部敞开，大部分是[丘陵地带](../Page/丘陵.md "wikilink")。南部[秦岭的主峰](../Page/秦岭.md "wikilink")[太白山是陕西最高点](../Page/太白山.md "wikilink")，[海拔](../Page/海拔.md "wikilink")3767[米](../Page/米.md "wikilink")。秦岭南边的河流属於[长江水系](../Page/长江.md "wikilink")，而北边是[黄河水系](../Page/黄河.md "wikilink")。[渭河是这里最大的河流](../Page/渭河.md "wikilink")，另外还有嘉陵江，千河，漆水河，石头河等。呈现“六山一水三分田”格局。

### 气候

宝鸡属[暖温带半干旱半湿润的大陆性季风气候](../Page/温带季风气候.md "wikilink")。全年的气候变化受制于季风环流影响，冷暖干湿四季分明。冬季天气干冷少雪，夏季炎热干燥和温热多雨交替出现，春季升温迅速而气候多变，秋季降温快多连阴雨。由于其自然地貌错综复杂，因而气候类型多样，垂直差异明显，气象灾害频繁。近50年（1960～2010年）全区年平均日照时数1710～2210小时，年平均气温7.9～13.2℃，最冷月元月平均气温在4.5～0.0℃之间，最热月七月平均气温19.2～25.7℃。年极端最低气温-29.8℃(1991年12月28日出现于太白)；年极端最高气温42.7℃(1966年6月19日出现于扶风县)。川塬地区多年平均无霜期209～220天。年平均降水为578～737毫米，4～10月降水占全年总量的90%，5～9月为多雨期，7～9月为主汛期其降水量占全年的60%。近50年中，年雨量最多的是太白达1197.0毫米，年雨量最少是眉县仅为290.3毫米。由于降水量年际、月际变率大，气象灾害频繁，主要有干旱、雨涝、低温冻害、冰雹、大风、干热风等，其中以干旱雨涝危害最大；北部山区多发生干旱、冰雹；南部山区降水多，水资源丰富，但雨涝、低温冻害、大风较多，应重点防御。

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>宝鸡市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党宝鸡市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
宝鸡市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/宝鸡市人民代表大会.md" title="wikilink">宝鸡市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/宝鸡市人民政府.md" title="wikilink">宝鸡市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议宝鸡市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
宝鸡市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/徐启方.md" title="wikilink">徐启方</a>[1][2]</p></td>
<td><p><a href="../Page/惠进才.md" title="wikilink">惠进才</a>[3]</p></td>
<td><p><a href="../Page/白升安.md" title="wikilink">白升安</a>[4]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/陕西省.md" title="wikilink">陕西省</a><a href="../Page/安康市.md" title="wikilink">安康市</a><a href="../Page/汉滨区.md" title="wikilink">汉滨区</a></p></td>
<td><p>陕西省<a href="../Page/富平县.md" title="wikilink">富平县</a></p></td>
<td><p>陕西省<a href="../Page/扶风县.md" title="wikilink">扶风县</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2017年6月</p></td>
<td><p>2017年12月</p></td>
<td><p>2016年2月</p></td>
<td><p>2017年2月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

宝鸡市辖3个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、9个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")。

  - 市辖区：[渭滨区](../Page/渭滨区.md "wikilink")、[金台区](../Page/金台区.md "wikilink")、[陈仓区](../Page/陈仓区.md "wikilink")
  - 县：[凤翔县](../Page/凤翔县.md "wikilink")、[岐山县](../Page/岐山县.md "wikilink")、[扶风县](../Page/扶风县.md "wikilink")、[眉县](../Page/眉县.md "wikilink")、[陇县](../Page/陇县.md "wikilink")、[千阳县](../Page/千阳县.md "wikilink")、[麟游县](../Page/麟游县.md "wikilink")、[凤县](../Page/凤县.md "wikilink")、[太白县](../Page/太白县.md "wikilink")

此外，宝鸡市设立了以下行政管理机构：[宝鸡高新技术产业开发区](../Page/宝鸡高新技术产业开发区.md "wikilink")（[国家级](../Page/国家级高新技术产业开发区.md "wikilink")，管委会行政级别为正县级）、宝鸡市西部山区工作委员会（简称西山工委，工委会行政级别为正县级）。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>宝鸡市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[5]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>610300</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>610302</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>610303</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>610304</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>610322</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>610323</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>610324</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>610326</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>610327</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>610328</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>610329</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>610330</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>610331</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>注：陈仓区数字包含宝鸡高新技术产业开发区所辖4镇及宝鸡市西部山区工作委员会（西山工委）所辖7镇。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

<table>
<caption><strong>宝鸡市各区（县）人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[6]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[7]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比重<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口密度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>宝鸡市</p></td>
<td><p>3716737</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>渭滨区</p></td>
<td><p>448189</p></td>
<td><p>12.06</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>金台区</p></td>
<td><p>394538</p></td>
<td><p>10.62</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>陈仓区</p></td>
<td><p>595075</p></td>
<td><p>16.01</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>凤翔县</p></td>
<td><p>483471</p></td>
<td><p>13.01</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>岐山县</p></td>
<td><p>459064</p></td>
<td><p>12.35</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>扶风县</p></td>
<td><p>416402</p></td>
<td><p>11.20</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>眉　县</p></td>
<td><p>299990</p></td>
<td><p>8.07</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>陇　县</p></td>
<td><p>248901</p></td>
<td><p>6.70</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>千阳县</p></td>
<td><p>123959</p></td>
<td><p>3.34</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>麟游县</p></td>
<td><p>90728</p></td>
<td><p>2.44</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>凤　县</p></td>
<td><p>105492</p></td>
<td><p>2.84</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>太白县</p></td>
<td><p>50928</p></td>
<td><p>1.37</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>注：陈仓区的常住人口数据中包含宝鸡高新技术产业开发区159855人及宝鸡市西部山区工作委员会（西山工委）139616人。</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")3716731人\[8\]，同[第五次全国人口普查相比](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")，十年共增加84380人，增长2.32%。年平均增长率为0.23%。其中，男性人口为1918288人，占51.61%；女性人口为1798443人，占48.39%。总人口性别比（以女性为100）为106.66。0－14岁人口为546169人，占14.69%；15－64岁人口为2853178人，占76.77%；65岁及以上人口为317384人，占8.54%。

## 资源与经济

宝鸡的气候和地形适合植物成长，是陕西省重要的粮油和农副产品生产基地。中部平原有[耕地](../Page/耕地.md "wikilink")40．5万[公顷](../Page/公顷.md "wikilink")，盛产[小麦](../Page/小麦.md "wikilink")、[玉米](../Page/玉米.md "wikilink")、[油菜](../Page/油菜.md "wikilink")、[蔬菜等](../Page/蔬菜.md "wikilink")。山区有林地面积64．3万公顷，包括很多[果园](../Page/果园.md "wikilink")，种了[苹果](../Page/苹果.md "wikilink")、[核桃](../Page/核桃.md "wikilink")、[板栗](../Page/板栗.md "wikilink")、[柿子](../Page/柿子.md "wikilink")、[梨](../Page/梨.md "wikilink")，[桃子等](../Page/桃子.md "wikilink")。

秦岭，[关山的天然森林和在太白县的原始森林中还有野生果树](../Page/关山.md "wikilink")，如[猕猴桃](../Page/猕猴桃.md "wikilink")，[五味子](../Page/五味子.md "wikilink")、[山荆子](../Page/山荆子.md "wikilink")、[山楂](../Page/山楂.md "wikilink")、[沙棘果等近百种](../Page/沙棘果.md "wikilink")。野生[中药材有](../Page/中药.md "wikilink")500多种，其中有[党参](../Page/党参.md "wikilink")、[当归](../Page/当归.md "wikilink")、[黄芪](../Page/黄芪.md "wikilink")、[天麻](../Page/天麻.md "wikilink")、[杜仲](../Page/杜仲.md "wikilink")、[山萸](../Page/山萸.md "wikilink")、[贝母等](../Page/贝母.md "wikilink")。林中还有珍稀保护动物，如[金丝猴](../Page/金丝猴.md "wikilink")、[大熊猫](../Page/大熊猫.md "wikilink")、[秦岭虎](../Page/秦岭虎.md "wikilink")、大鲵([娃娃鱼](../Page/娃娃鱼.md "wikilink"))等。[中国特有的](../Page/中国特有鸟种列表.md "wikilink")[红腹锦鸡就分布于宝鸡市的金鸡岭](../Page/红腹锦鸡.md "wikilink")。

宝鸡己发现铅、锌、铜、金、铝、银、煤等23种矿物。境内[地热资源丰富](../Page/地热.md "wikilink")。

宝鸡也是西北地区重要的工业基地，有[矿物](../Page/矿物.md "wikilink")，[冶金](../Page/冶金.md "wikilink")，[机械](../Page/机械.md "wikilink")，[车辆](../Page/车辆.md "wikilink")，和[建材等](../Page/建材.md "wikilink")[重工业](../Page/重工业.md "wikilink")，也有[轻纺](../Page/轻纺.md "wikilink")，[食品](../Page/食品.md "wikilink")，[烟](../Page/烟.md "wikilink")[酒等](../Page/酒.md "wikilink")[轻工业](../Page/轻工业.md "wikilink")。目前钛材、钢桥梁、铁路道岔、[灯泡产量在全国名列前茅](../Page/灯泡.md "wikilink")。

## 交通

宝鸡三面环山，西出西域（甘肃至河西走廊），南通巴蜀（成都平原至岭南地区），北达大漠（宁夏至内蒙古），东接长安（西安至中原一带），因其重要的地理位置，自古以来就是兵家必争的咽喉要塞。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Baojistation.jpg "fig:缩略图")\]\]
铁路方面，宝鸡为中国重要铁路枢纽之一，是通往中国西北、西南铁路交通的主要咽喉通道。为[陇海铁路](../Page/陇海铁路.md "wikilink")、[宝成铁路](../Page/宝成铁路.md "wikilink")、[宝中铁路](../Page/宝中铁路.md "wikilink")、宝麟铁路、宝（鸡）南（充）铁路（待建）等交汇点。
中国第一条电气化铁路宝成铁路，1958年诞生于此。西部第一条动车组西宝动车组也于2007年开通。现每天有开往北京、上海、广州、天津、西安、兰州、沈阳、哈尔滨、乌鲁木齐、西宁、郑州、成都、昆明、重庆、厦门、福州、南昌、连云港、太原、阿克苏、喀什、榆林、延安、广元、平凉等方向的多趟列车。高速铁路方面，[西宝客运专线已于](../Page/西宝客运专线.md "wikilink")2013年12月28日开通，[宝兰客运专线也于](../Page/宝兰客运专线.md "wikilink")2012年10月19日开工建设，已於2017年7月开通。

公路方面，宝鸡市拥有较为发达的高速公路网，国家高速G30（连霍高速公路）和G85（银昆高速公路）交汇于此；另，G3511（菏宝高速公路）将同银昆高速公路交汇于凤翔县；同时，宝鸡绕城高速公路也在修建中，届时宝鸡将形成十字加外环的大公路交通格局。此外，新规划5条国道。除保留原有的G310和G316两线，新增3条：G244（乌海至江津，经凤翔、太白至留坝）、G342（日照至凤县）、G344（东台至灵武，经扶风、岐山、凤翔、千阳、陇县）。
到2017年底，宝鸡将实现12个县区国道全覆盖，总体呈“两横两纵”布局，预计总里程将达到870公里。预计至2020年前后，宝鸡将实现县县通高速，市县之间、县与重点城镇通二级及以上公路的规划，将明显提升公路交通基本公共服务能力，带动更多的物流、人流汇聚宝鸡，能够进一步优化投资环境，增强城市发展竞争力，加速西部重要交通枢纽和商贸物流中心建设。

航空方面，宝鸡目前尚无运营中的航空客运站（民用机场）。乘飞机出行，主要前往[西安咸阳国际机场](../Page/西安咸阳国际机场.md "wikilink")。宝鸡高速客运中心机场大巴，每日均设有对开班次，行车时间约为2小时。另根据中国民航总局规划，未来将把宝鸡原有的凤翔田家庄军用机场改扩建为民用支线机场。扩建后的[宝鸡机场将可起降空客A](../Page/宝鸡机场.md "wikilink")320及波音B737客机。同时还将修建市区到机场的专用机场高速和航站楼等配套设施。宝鸡机场的修建，将对宝鸡经济社会发展起到推动作用。

## 教育

### 高等院校

[Baoji_University_of_Arts_and_Sciences.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Baoji_University_of_Arts_and_Sciences.JPG "fig:Baoji_University_of_Arts_and_Sciences.JPG")圖書館\]\]

  - [宝鸡文理学院](../Page/宝鸡文理学院.md "wikilink")
  - [宝鸡职业技术学院](../Page/宝鸡职业技术学院.md "wikilink")
  - [陕西机电职业技术学院](../Page/陕西机电职业技术学院.md "wikilink")

### 中学教育

  - [宝鸡中学](../Page/宝鸡中学.md "wikilink")
  - 石油中学
  - 虢镇中学
  - 眉县槐芽中学
  - 渭滨中学
  - 长岭中学
  - 烽火中学
  - 金台中学
  - 东风路高级中学（原宝鸡铁一中）
  - 西关中学（民办）
  - 高新实验中学（民办）
  - 姜城中学
  - 高新中学

## 军事

原[中国人民解放军第21集团军驻扎在此](../Page/中国人民解放军第21集团军.md "wikilink")。2017年3月，陆军第二十一集团军军部自[陕西省宝鸡市移防至](../Page/陕西省.md "wikilink")[青海省](../Page/青海省.md "wikilink")[西宁市](../Page/西宁市.md "wikilink")\[9\]。

## 旅游

### 名胜古迹与自然景观

宝鸡是中国历史名城，名胜古迹众多，并且南依秦岭，横跨渭水，有着丰富多样的自然景观。

5A景区 法门寺佛文化景区。 4A景区　
太白山国家森林公园、周公庙风景名胜区、中华礼乐城、中华石鼓园景区、通天河国家森林公园、凤县凤凰湖景区、青峰峡景区、宝鸡消灾寺景区、宝鸡红河谷景区、宝鸡关山草原景区。　
3A景区
钓鱼台风景名胜区、嘉陵江源头景区、大唐秦王陵、龙门洞森林公园、天台山—鸡峰山景区、灵官峡景区、大散关景区、野河山森林公园、东湖风景区、灵山风景区
扶眉战役纪念馆、黄柏塬原生态风景区、西武当风景区、吴山风景区、麟游碑亭景区、千湖国家湿地公园、紫柏山景区、炎帝陵、宝鸡民俗博物馆、关中风情园、六川河生态旅游区、秦皇生态园、蒙牛乳业宝鸡分公司、五丈原诸葛亮庙风景区、莲花山狩猎场、宝鸡展览馆。

### 特色小吃

宝鸡，位于关中西部，物产丰富，被称为“西府宝地”。这里的民间小吃丰富多样，以面食最具代表。

本地有名的民间小吃：

  - [岐山臊子面](../Page/岐山臊子面.md "wikilink")
  - [大刀铡面](../Page/大刀铡面.md "wikilink")
  - [擀面皮](../Page/擀面皮.md "wikilink")
  - 烙面皮
  - 油酥锅盔
  - 荞麦面饸饹
  - 玉米面漏鱼儿
  - 玉米面搅团儿
  - 水煎包
  - 臊子肉夹馍
  - 豆花泡馍
  - 驴肉泡馍
  - 凉粉儿
  - 醋粉儿
  - 豆面糊糊

### 本地特产

宝鸡的农业特产：

  - [猕猴桃](../Page/猕猴桃.md "wikilink")（[奇异果](../Page/奇异果.md "wikilink")）
  - 红富士苹果
  - 梨
  - 桃
  - 核桃
  - 板栗
  - 小人参
  - 凤县花椒
  - 秦岭木耳
  - 太白香菇

宝鸡的其他特产：

  - 西凤酒
  - 太白酒
  - 好猫牌香烟
  - 猴王牌香烟
  - 岐山醋
  - 岐山臊子
  - 文王锅盔
  - 金钱肉
  - 腊驴肉
  - 宝鸡啤酒

### 民间艺术

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TianxiaDiyideng.JPG "fig:缩略图")
宝鸡的民间艺术丰富多彩，典型的代表有：

  - [皮影和](../Page/皮影.md "wikilink")[皮影戏](../Page/皮影戏.md "wikilink")
  - 农民画
  - 草编艺术
  - [马勺脸谱](../Page/马勺脸谱.md "wikilink")
  - 西府剪纸
  - 闻名海内外的[宝鸡社火](../Page/宝鸡社火.md "wikilink")
  - [凤翔泥塑](../Page/凤翔泥塑.md "wikilink")
  - 仿古[青铜器](../Page/青铜器.md "wikilink")

## 城市精神

## 友好城市

### 国内

  - [四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[广元市](../Page/广元市.md "wikilink")
  - [四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[攀枝花市](../Page/攀枝花市.md "wikilink")
  - [重庆市](../Page/重庆市.md "wikilink")
  - [湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[黄冈市](../Page/黄冈市.md "wikilink")
  - [湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[黄石市](../Page/黄石市.md "wikilink")
  - [江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[连云港市](../Page/连云港市.md "wikilink")
  - [江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[镇江市](../Page/镇江市.md "wikilink")
  - [江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[淮安市](../Page/淮安市.md "wikilink")
  - [广西壮族自治区](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")[柳州市](../Page/柳州市.md "wikilink")
  - [安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")[马鞍山市](../Page/马鞍山市.md "wikilink")
  - [安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")[芜湖市](../Page/芜湖市.md "wikilink")
  - [福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[福州市](../Page/福州市.md "wikilink")
  - [辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")[鞍山市](../Page/鞍山市.md "wikilink")
  - [甘肃省](../Page/甘肃省.md "wikilink")[兰州市](../Page/兰州市.md "wikilink")
  - [甘肃省](../Page/甘肃省.md "wikilink")[白银市](../Page/白银市.md "wikilink")
  - [甘肃省](../Page/甘肃省.md "wikilink")[天水市](../Page/天水市.md "wikilink")
  - [甘肃省](../Page/甘肃省.md "wikilink")[庆阳市](../Page/庆阳市.md "wikilink")
  - [甘肃省](../Page/甘肃省.md "wikilink")[平凉市](../Page/平凉市.md "wikilink")
  - [甘肃省](../Page/甘肃省.md "wikilink")[陇南市](../Page/陇南市.md "wikilink")
  - [宁夏回族自治区](../Page/宁夏回族自治区.md "wikilink")[银川市](../Page/银川市.md "wikilink")
  - [宁夏回族自治区](../Page/宁夏回族自治区.md "wikilink")[中卫市](../Page/中卫市.md "wikilink")
  - [宁夏回族自治区](../Page/宁夏回族自治区.md "wikilink")[固原市](../Page/固原市.md "wikilink")
  - [广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[深圳市宝安区](../Page/深圳市宝安区.md "wikilink")

### 国外

  - [八幡市](../Page/八幡市.md "wikilink")（[京都府](../Page/京都府.md "wikilink")）

  - [喜多方市](../Page/喜多方市.md "wikilink")

  - [岐阜市](../Page/岐阜市.md "wikilink")

  - [贝尔福](../Page/贝尔福.md "wikilink")

  - [墨尔顿市](../Page/墨尔顿市.md "wikilink")

  - [埃尔布隆戈市](../Page/埃尔布隆戈市.md "wikilink")

  - [巴尔尼姆专区](../Page/巴尔尼姆专区.md "wikilink")

  - [纳腾](../Page/纳腾.md "wikilink")

  - [斯托克波特市](../Page/斯托克波特市.md "wikilink")

  - [弗拉基米尔市](../Page/弗拉基米尔市.md "wikilink")

  - [贝鲁特](../Page/贝鲁特.md "wikilink")

### 城市殊荣

近年来，宝鸡市的经济发展突出、城市建设迅速，屡获殊荣：

  - 省级文明城市（陕西首家、也是陕西唯一一家获此殊荣的地级市,2006年）
  - [国家园林城市](../Page/国家园林城市.md "wikilink")
  - [全国百强城市](../Page/全国百强城市.md "wikilink")（名列第81位，2003；名列第78位，2004年；名列第73位，2006年）
  - 中国品牌经济城市（中西部地区唯一获此殊荣的城市，2005年）
  - 全国人民防空先进城市(2005)
  - 全国社会治安综合治理优秀城市(1997-2000年,2005年)
  - [全国双拥模范城市](../Page/全国双拥模范城市.md "wikilink")“六连冠” (2000-2006年)
  - 全国创建文明城市工作先进城市(2005年,2008年)
  - [中国优秀旅游城市](../Page/中国优秀旅游城市.md "wikilink") (2000年)
  - 省级园林城市 (2004年)
  - [国家卫生城市](../Page/国家卫生城市.md "wikilink")（使陕西实现了零的突破，2005年）
  - [国家环保模范城市](../Page/国家环保模范城市.md "wikilink")（西北首批国家环保模范城市，2005年)
  - 全国知识产权试点城市 (2007年)
  - 第四届中华宝钢环境优秀奖(陕西惟一获此殊荣的城市，2007年)
  - [全国绿化模范城市](../Page/全国绿化模范城市.md "wikilink")(陕西省和西北地区唯一的城市，2007年)
  - 数字化城管试点城市(全国第三批数字化城管试点城市，全省唯一一家数字化试点城市)
  - 全国社会保障服务中心建设试点城市(全省唯一一家被确定为全国试点的地级市，2007年)
  - 中国最具国际影响力的旅游城市(陕西唯一获此殊荣的城市，2008年)
  - 金融生态城市(2008年)
  - “中国人居环境奖”奖牌。（全国仅宝鸡、南京两个城市荣获这一奖项，2008年）
  - [国家节水型城市](../Page/国家节水型城市.md "wikilink")（全省唯一获此殊荣的城市，2009年）
  - 中小学教师职称制度改革试点城市(全国仅三个城市：吉林松原，山东潍坊，陕西宝鸡；2009年)
  - [国家森林城市](../Page/国家森林城市.md "wikilink")（2009，第六届中国城市森林论坛中荣获）
  - 新中国成立60周年“中国城市发展代表” (全省唯一获此殊荣的城市,2009年)
  - [全国环境优美城市](../Page/全国环境优美城市.md "wikilink")(2009年)
  - 全国未成年人思想道德建设工作先进城市(2009年)
  - 中国城市网络形象十佳地级市（2014年）
  - 2014中国最干净城市榜前十（2014年）
  - 最中国美食城市（2014年）
  - 2014优秀民生改善典范城市（2015年）
  - [全国文明城市](../Page/全国文明城市.md "wikilink")（2015年）
  - 中国首批国家生态园林城市（全国仅7城市，西北唯一陕西唯一，2016年）

## 外部链接

## 参考资料

{{-}}

[宝鸡](../Category/宝鸡.md "wikilink")
[Category:陕西地级市](../Category/陕西地级市.md "wikilink")
[Category:关中城市群](../Category/关中城市群.md "wikilink")
[陕](../Category/中国大城市.md "wikilink")
[陕](../Category/国家卫生城市.md "wikilink")
[4](../Category/全国文明城市.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.